In questo capitolo viene descritto nel dettaglio il Metadata Collector di Kayak, che si occupa della raccolta di metadati in input al Data Lake, e del mio contributo al suo funzionamento.\newline
Esso in particolare si occupa di raccogliere i dati che andranno poi a popolare il Metadata Catalog, di cui si parlerà nel capitolo successivo.\newline

\section{Frequenza degli elementi più frequenti}
Questo é uno dei metadati fondamentali che, come vedremo, permette di fare delle analisi importanti sui datasets.\newline
Il calcolo di questi elementi é al contempo l'operazione più onerosa, poiché richiede la scansione di tutto il file e diverse operazioni di \textit{MapReduce}.\newline
Inizialmente veniva eseguita proiettando e mappando ogni singola colonna, quindi all'aumentare delle colonne l'elaborazione non risultava parallelizzata al massimo.\newline
Il mio contributo in questa parte del \textit{framework} é consistita nella riscrittura del metodo in modo da tenere conto di tutte le colonne con un'unica lettura del file.\newline
In particolare:
\begin{lstlisting}
JavaPairRDD<Tuple2<String, String>, Long> keyMapped = fileRdd.flatMapToPair(s ->{
List<Tuple2<Tuple2<String, String>, Long>> result = new ArrayList<>();
List<String> stringSplitted =  Arrays.asList(s.split(splitter, -1));
for (int j = 0; j < columns.size(); j++) {
	String firstTupleValue = columns.get(j);
	String secondTupleValue = stringSplitted.get(j);
	Tuple2<String, String> key = new Tuple2<String, String>(firstTupleValue, secondTupleValue);
	Tuple2<Tuple2<String, String>, Long> keyVal = 
		new Tuple2<Tuple2<String, String>, Long> (key, new Long(1));
	result.add(keyVal);
	} 
	return result.iterator();
});
\end{lstlisting}
Come si può notare dal codice, con questo unico \textit{mapping} tramite la funzione ''\textit{flatMapToPair}'', vengono restituite in output usa serie di \textit{JavaPairRDD} composti da chiavi di tipo \textit{Tuple\textless String, String \textgreater} che hanno dei \textit{Long} come valore.\newline
Ogni riga del file viene divisa utilizzando la \textit{regex} precedente, e ogni porzione viene utilizzata come secondo valore della tupla, mentre nel primo vengono salvati i nomi delle colonne, presi dalla lista delle colonne ("columns"), mentre per il valore viene utilizzato un \textit{Long} impostato a 1.\newline
Nello step successivo viene utilizzata l'operazione di reduce sommando semplicemente i valori dei \textit{JavaPairRDD}:
\begin{lstlisting}
JavaPairRDD<Tuple2<String, String>, Long> keyReduced =
keyMapped.reduceByKey((a, b) -> a + b);
\end{lstlisting}
A questo punto viene eseguito un nuovo step di \textit{mapping} seguito da una "\textit{groupByKey}":

\begin{lstlisting}
JavaPairRDD<String, Iterable<Tuple2<String, Long>>> reMap = keyReduced.mapToPair(s -> {
Tuple2<String, Long> value = new Tuple2<>(s._1._2, s._2);
return new Tuple2<String, Tuple2<String, Long>>(s._1._1, value);
}).groupByKey();
\end{lstlisting}
In questo modo le tuple vengono rimappate utilizzando il primo valore della tupla chiave, ovvero il nome della colonna, come nuova chiave, e il secondo valore, cioè l'effettiva occorrenza nel dataset, viene salvato in una tupla insieme alle sue occorrenze, che erano il valore della struttura precedente.\newline
Con la "\textit{groupByKey()}" abbiamo in output un JavaPairRDD mappato su stringhe, che hanno come valore un Iterable\textless Tuple2\textless String, Long\textgreater{}\textgreater, ovvero ad ogni chiave corrisponde una lista di iterabili di tipo tupla.\newline
Successivamente viene effettuato un'ulteriore step di \textit{mapping} nel quale ogni lista iterabile viene raccolta in una struttura più adeguata, ovvero una List\textless Tuple2\textless String, Long\textgreater{}\textgreater : in questo modo la sequenza di valori può venire ordinata in ordine decrescente utilizzando un comparatore creato ad hoc che compara il secondo valore della tupla, cioè il numero di occorrenze del testo nelle rispettive colonne. \newline
La lista viene poi filtrata per prendere al più i primi 100 elementi per motivi di efficienza e anche legati all'hardware in utilizzo, poiché si può facilmente restare a corto di \textit{RAM} allocata alla \textit{JVM} con conseguente \textit{crash} del sistema.\newline
Si può finalmente raccogliere il risultato delle operazioni in \textit{Spark} invocando la funzione "\textit{collectAsMap()}", che restituirà una mappa con tante chiavi quante sono le colonne e degli Iterable\textless Tuple2\textless String, Long\textgreater{}\textgreater come valori.\newline
Gli elementi dell'\textit{Iterable} vengono quindi scorsi e convertiti in \textit{entry} per una \textit{Mappa} di tipo \textless String, Long\textgreater.\newline
In output avremo quindi una \textit{Mappa} con valori di tipo \textit{Stringa} legati a loro volta alla mappa definita sopra.\newline
Da notare che prima di essere restituita in output, nei valori chiave vengono rimpiazzati eventuali caratteri di tipo "," con "." ed eventuali simboli "\textdollar" ad inizio stringa poichè da specifiche il \textit{database} in utilizzo per mantenere i metadati, ovvero \textit{MongoDB}, non accetta stringhe con "," o inizianti con "\textdollar" per i valori chiave.\newline
